- Ist es möglich die Summanden in $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$ umsortieren?
- Problem
	- $\sum_{l=1}^{\infty}\frac{\left(-1\right)^{k}}{k}=-\ln\left(2\right)$ konvergiert
	- $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{2k}=\infty,\sum_{k=1}^{\infty}\frac{-1}{2k+1}=-\infty$
	- => Gruppierung der Terme:
		- $\frac12+\frac14$, bis zur 1, dann $-\frac13$
		- weiter positive Summanden bis zur 2, dann $-\frac15$
			- => Jeder Summand wird ein Mal verwendet, und Addition geht ins unendliche
		- ---
		- start: -1, Ziel: Grenzwert $\pi$
		- positive Summanden bis $\pi$, dann wieder zurück, dann wieder über $\pi$, usw.
-
- Satz: **Riemenscher Umordungssatz**
	- reference:: 4.21
	- sei $\left(a_{k}\right)\subseteq\mathbb{R}$, $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$ konvergent, aber nicht absolut ("bedingte Konvergenz")
	- Dann gibt es zu jedem $x\in\left\lbrack-\infty,\infty\right\rbrack$ eine bijektive Abbildung: $\beta:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}$ mit $\sum_{k=1}^{\infty}a_{\beta\left(k\right)}=x$
	- Idee
		- $$a_{k}^{+}:=\left\lbrace_{0,\text{ sonst}}^{a_{k},a_{k}\geq0}\right.;a_{k}^{-}:=\left\lbrace_{-a_{k},a_{k}<0}^{0,a_{k}\geq0}\right.$$
		- sodass $a_{k}=a_{k}^{+}-a_{k}^{-}$
		- $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$ konvergiert nicht absolut => $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}^{+}=\infty$ UND $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}^{-}=\infty$
		- Frage: $e^{x}=\sum_{k=1}^{\infty}\frac{x^{k}}{k!}$ => $e^{x}\cdot e^{y}=^{?}e^{x+y}$
		- Also: Ist es möglich mit konvergenten Reihen zu rechnen?
-
- Satz: **Umordnung absolut konvergenter Reihen**
	- reference:: 4.22
	- $\left(a_{k}\right)\subseteq\mathbb{R},\beta:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}$ bijektiv
		- -> $\beta$ zur Umordnung der Glieder
	- Wenn $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$ [[absolute-Konvergenz]] , dann konvergiert auch $\sum_{k=1}^{\infty}a_{\beta\left(k\right)}$ absolut
	- dabei $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}=\sum_{k=1}^{\infty}a_{\beta\left(k\right)}$
	- Beweis
		- absolute Konvergenz
		  logseq.order-list-type:: number
			- es reicht: zZ: $\sum_{k=1}^{\infty}\left|a_{k}\right|$ beschränkt => $\sum_{k=1}^{\infty}\left|a_{\beta\left(k\right)}\right|$ beschränkt
			- für $n\in\mathbb{N,m:=\max\left\lbrace\beta\left(1\right),...,\beta\left(n\right)\rbrace\right\rbrace}$ gilt
			- $$\sum_{k=1}^{n}\left|a_{\beta\left(k\right)}\right|\leq\sum_{k=1}^{m}\left|a_{k}\right|$$
		- Gleichheit der Grenzwerte
		  logseq.order-list-type:: number
			- bekannt: $\sum_{k=1}^{\infty}a_{k},\sum_{k=1}^{\infty}a_{\beta\left(k\right)}$ konvergieren absolut
			- zZ: $\lim_{m\rightarrow\infty}\sum_{k=1}^{m}a_{\beta\left(k\right)}=\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$
			- sei $\epsilon>0$
				- $\sum_{k=1}^{\infty}\left|a_{k}\right|$ cauchy => es gibt ein $N\in\mathbb{N}$ mit $\forall j>l>N:\sum_{k=l+1}^{j}\left|a_{k}\right|<\epsilon$
				- Wähle ein $M\in\mathbb{N}$ so, dass $\left\lbrace1,...,N\right\rbrace\subseteq\left\lbrace\beta\left(1\right),...,\beta\left(M\right)\right\rbrace$
				- Für $m\geq M:\left|\sum_{k=1}^{m}a_{\beta\left(k\right)}-\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}\right|=\lim_{k=1}\left|\sum_{k=1}^{m}a_{\beta\left(k\right)}-\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}\right|\leq\lim_{m\rightarrow\infty}\sum_{k=N+1}^{\infty}\left|a_{k}\right|\leq\epsilon$
				- => $\lim_{m\rightarrow\infty}\sum_{k=1}^{m}a_{\beta\left(k\right)}=\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$
-