- [[Lineare-Algebra]]
	- Übung:
		- eindeutigkeit des neutralen Elements
			- In einem Monoid (G, *) gibt es nur ein einziges neutrales Element
			- Denn seien e1, e2 $\in$ G neutrale Elemente => e1 * e2 = e1 = e2 == e1 = e2
		- inverse Elemente in Gruppen sind beidseitig
			- Es sei (G, *) eine Gruppe, ihr neutrales Element sei $e \in G$
			- z.z. $\forall g \in G$: $g_R * g = e$
			- Denn sei $g_R * g = (g_R * g) * e = (g_R * g) * (g_R * g_{RR}) =[assoziativ]= g_R * (g * g_R) * g_{RR} = g_R * e * g_{RR} = g_R * g_{RR} = e$
			- Notation: Das zu g inverse Element wird meist mit $g^{-1}$ bezeichnet; für * = + -> $g_e = -g$
		- invertierung verknüpfter Elemente
			- (G, *) sei eine Gruppe => $\forall g, h \in G : (g * h)^{-1} = h^{-1} * g^{-1}$
			- Denn es gilt $(g * h) * (h^{-1} * g^{-1}) =[assoziativ]= g * (h * h^{-1}) * g^{-1} = e$
		- inversen Elemente sind auch eindeutig
			- Gruppe (G, *): jedes Element hat nur ein inverses Element
			- Denn $g_1, g_2 \in G$ mit $g * g_1 = e$ und $g * g_2 = e$ => $g_1 * g = e => g_2 = (g_1 * g) * g_2 =[assoziativ]= g_1 * (g * g_2) = g_1$
		- Beispiele:
			- ($\mathbb{N}$, +): abelsche Halbgruppe
			- ($\mathbb{N}$, multi): abelsches Monoid, ungleich e = 1
			- ($\mathbb{R}$, +): abelsche Gruppe
			- ($\mathbb{R}$, multi): abelsches Monoid
			- ($\mathbb{Q}$, +): abelsche Gruppe
			- ($\mathbb{Q}$, multi): abelsches Monoid, vgl. $\nexists q \in \mathbb{Q}: 0 \ast q$
			- ($\mathbb{Q}$\{0}, multi) abelsche Gruppe
		- Bemerkung:
			- konstruktion der natülichen Zahlen
			- Definition der 0 als leere Menge ($0 := \varnothing$)
			- in jedem $n \in \mathbb{N}_0$ Nachfolger v(n) := n U {n}
				- 1 := v(0) = {0} = $\{\varnothing\}$
				- 2 := v(1) = {0,1} = $\{\varnothing, \{\varnothing\}\}$
				- 3 := v(2) = {0,1,2} = $\{\varnothing,\{\varnothing\},\{\{\varnothing\},\{\varnothing\}\}\}$
				- Rechenoperationen:
					- $\forall n \in \mathbb{N} : n + 0 := n$
					- Addition: n + m bereits erklärt: n + v(m) := v(n+m)
					- Multi: $\forall n \in \mathbb{N}_0: n \ast 0 = 0$ und $n \ast v(m) := n \ast m + n$