- $\exp x\coloneqq e^{x}\coloneqq \sum_{k=0}^{\infty}\frac{x^{k}}{k!}$
-
- $\mathbb{C}\rightarrow\text{Map}\left(\mathbb{N}_0,\mathbb{C}\right),x\mapsto\left(\sum_{k=0}^{\infty}\frac{x^{k}}{k!}\right)$ PR mit Entwicklungspunkt $x_0=0$, Koeffizienten $a_{k}=\frac{1}{k!}$
-
- Konvergenzradius
	- $\operatorname*{\mathrm{limsup}}_{k\rightarrow\infty}\sqrt[k]{\left|a_{k}\right|}=\lim_{k\rightarrow\infty}\sqrt[k]{\frac{1}{k!}}=0$
	- $\Rightarrow r=\frac10=\infty$
	- Vergleich: $\frac{\left|a_{k}\right|}{\left|a_{k+1}\right|}=k+1\longrightarrow{}_{k\rightarrow\infty}\infty$
		- $$\tilde{r}=\infty$$
	- Erhalte: $\exp:\mathbb{C}\rightarrow\mathbb{C},\exp\left(x\right)\coloneqq\lim_{k\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{n}\frac{x^{k}}{k!}$
-
- $$\exp\left(x+y\right)=\exp\left(x\right)\cdot\exp\left(y\right)$$
-
- Lemma: [[cauchy]] Produkt von Reihen
  collapsed:: true
	- reference:: 6.9
	- $\left(a_{k}\right),\left(b_{k}\right)\subseteq\mathbb{C}$
	- $\sum_{k=0}^{\infty}a_{k},\sum_{k=0}^{\infty}b_{k}$ konvergieren absolut
	- $\begin{pmatrix}a_0b_0 & a_0b_1 & ... & a_0b_{n}\\ a_1b_0 & a_1b_1 & ... & a_1b_{n}\\ \vdots & \vdots &  & \vdots\\ a_{n}b_0 & a_{n}b_1 & ... & a_{n}b_{n}\end{pmatrix}$
	- also $\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\cdot\sum_{k=0}^{\infty}b_{k}\longrightarrow{}_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\cdot\sum_{k=0}^{\infty}b_{k}$
	- Behauptung
		- $$\left(\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\right)\cdot\left(\sum_{l=0}^{\infty}b_{l}\right)=\sum_{m=0}^{\infty}\left(\sum_{k=0}^{m}a_{k}\cdot b_{m-k}\right)$$ konvergiert absolut
	- Beweis
		- $A\coloneqq\sum_{k=0}^{\infty}\left|a_{k}\right|,B\coloneqq\sum_{k=0}^{\infty}\left|b_{k}\right|$
		- o.B.d.A.: $A\neq0,B\neq0$
		- sei $\varepsilon>0$
		- Wähle $N\in\mathbb{N}$ so, dass $\sum_{k=N}^{\infty}\left|a_{k}\right|<\frac{\varepsilon}{2B},\sum_{k=N}^{\infty}\left|b_{k}\right|<\frac{\varepsilon}{2A}$
			- cauchy: $s_{M}-s_{N-1}=\sum_{_{k=N}}^{M}\left|a_{k}\right|<\varepsilon$
		- $$R_{n}\coloneqq\left|\sum_{m=0}^{n}\sum_{k=0}^{m}a_{k}b_{m-k}-\sum_{k=0}^{n}a_{k}\cdot\sum_{l=0}^{n}b_{l}\right|$$
		- Wähle $n\geq2N$, sodass $k+l\geq2N$ => $k>N\lor l>N$
		- $$\Rightarrow R_{n}\leq\sum_{k=N}^{n}\left|a_{n}\right|\cdot\sum_{l=0}^{n}\left|b_{l}\right|+\sum_{k=0}^{n}\left|a_{k}\right|\cdot\sum_{l=N}^{n}\left|b_{l}\right|<\frac{\varepsilon}{2B}\cdot B+A\cdot\frac{\varepsilon}{2A}=\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon$$
		- => $\lim_{n\rightarrow\infty}R_{n}=0$
		- => $\left(\sum_{m=0}^{n}c_{m}\right)_{n=0}^{\infty}$ mit $c_{m}=\sum_{k=0}^{m}a_{k}b_{m-k}$ konvergiert
		- Limes: $\sum_{m=0}^{\infty}\sum_{k=0}^{m}a_{k}b_{m-k}=\left(\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\right)\cdot\left(\sum_{l=0}^{\infty}b_{l}\right)$
		- zur absoluten Konvergenz
			- $\sum_{m=0}^{\infty}c_{m}$ mit $c_{m}\coloneqq\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}b_{m-k}$
			- zZ: $\sum_{m=0}^{\infty}\left|c_{m}\right|$ konvergiert
			- Beobachte: $\left|c_{m}\right|=\left|\sum_{k=0}^{m}a_{k}b_{m-k}\right|\leq\sum_{k=0}^{m}\left|a_{k}\right|\cdot\left|b_{m-k}\right|$
			- ...
-
- Regeln:
	- $\forall n\in\mathbb{N}:e^{n}=\exp\left(n\right)$
	- $e^2=e\cdot e=\exp\left(1\right)\cdot\exp\left(1\right)=\exp\left(2\right)$
	- $e=\exp\left(1\right)$
	- $1=\exp\left(0\right)$
	- $\forall x\in\mathbb{C}:\exp\left(-x\right)=\frac{1}{\exp\left(x\right)}$
	- $\forall x\in\mathbb{R}:\exp\left(x\right)>0$
-
- Übung:
  collapsed:: true
	- reference:: 6.11
	- $\sin\left(z\right)\coloneqq\frac{1}{2i}\left(e^{iz}-e^{-iz}\right)=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{z^{2k+1}}{\left(2k+1\right)!}$
	- $\cos\left(z\right)\coloneqq\frac12\left(e^{iz}+e^{-iz}\right)=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{z^{2k}}{\left(2k\right)!}$
	- Diese Potenzreihen haben den Konvergenzradius $r=\infty$
	- $\forall z\in\mathbb{C}:\cos\left(z\right)+i\cdot\sin\left(z\right)=e^{iz}$
		- insbesondere $e^{i\pi}=-1$
	- $e^{x+iy}=e^{x}+e^{iy}=e^{x}\cdot\left(\cos\left(y\right)+i\cdot\sin\left(y\right)\right)$
	- ---
	- $$\sin z=\frac{1}{2i}\left(e^{iz}-e^{-iz}\right)=\frac{1}{2i}\left(\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\left(iz\right)^{k}}{k!}-\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\left(-iz\right)^{k}}{k!}\right)=\left(iz\right)^{k}-\left(-iz\right)^{k}=\left\lbrace\right._{2\left(iz\right)^{k}\text{, wenn k ungerade}}^{0\text{, wenn k gerade}}$$
	- $$=\frac{1}{2i}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{2\cdot\left(iz\right)^{2k+1}}{\left(2k+1\right)!}=\frac{1}{i}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\left(-1\right)^{k}\cdot i2k+1}{\left(2k+1\right)!}^{}=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{z^{2k+1}}{\left(2k+1\right)!}$$
	- ---
	- $$\cos z=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{z^{2k}}{\left(2k\right)!}=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}z^{n}$$
	- mit $a_{n}=\left\lbrace_{0\text{ sonst}}^{\frac{\left(-1\right)^{k}}{\left(2k\right)!}\text{, wenn n=2k}}\right.$
	- $\sin z=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{z^{2k+1}}{\left(2k+1\right)!}=\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}z^{n}$
	- mit $b_{n}=\left\lbrace_{\frac{\left(-1\right)^{k}}{\left(2k+1\right)!}\text{, n=2k+1}}^{0\text{, wenn n=2k}}\right.$
	- $$\operatorname*{\mathrm{limsup}}_{n\rightarrow\infty}\sqrt[n]{\left|b_{n}\right|}=\operatorname*{\mathrm{limsup}}_{n\rightarrow\infty}\sqrt[2k+1]{\frac{1}{\left(2k+1\right)!}}=0\Rightarrow r=\frac10=\infty$$
-
- [[Eulersche-Identität]]
-
- Übung
	- reference:: 6.12
	- $$\forall c\in\mathbb{C}_{}:\cos^2z+\sin^2z=1\Leftrightarrow\left(\cos z\right)^2+\left(\sin z\right)^2$$
	- $$\cos^2z+\sin^2z=\left(\frac12\left(e^{iz}+e^{-iz}\right)\right)^2+\left(\frac{1}{2i}\left(e^{iz}-e^{-iz}\right)\right)^2$$
	- $$=\frac14\left(e^{2iz}+2e^{iz}e^{-iz}+e^{-2iz}\right)-\frac14\left(e^{2iz}-2e^{iz}e^{-iz}+e^{2-iz}\right)=\frac44e^{iz-iz}=e^0=1$$
-
- [[trigonometrische-Funktionen]]
-
- Satz: **stetigkeit der Grenzfunktion**
	- reference:: 6.16
	- $D\subseteq\mathbb{R},\left(f_{n}\right),f_{n}:D\mapsto\mathbb{R}$ stetig$, f:D\rightarrow\mathbb{R}$ Grenzwertfunktion
	- Wenn $f_{n}$ gleichmäßig gegen f Konvergiert, dann ist f stetig
	- Es seien $v\in D,\varepsilon>0$
	- zZ: $\exists\delta>0:\forall x\in D:\left(\left|x-v\right|<\delta\Rightarrow\left|f\left(x\right)-f\left(v\right)\right|<\varepsilon\right)$
	- Idee: $\left|f\left(x\right)-f\left(v\right)\right|=\left|f\left(x\right)-f_{n}\left(x\right)+f_{n}\left(x\right)-f_{n}\left(v\right)+f_{n}\left(v\right)-f_{n}\left(v\right)\right|$
	- mit
		- $f\left(x\right)-f_{n}\left(x\right)$: Sprung von f zu $f_{n}$
		- $f_{n}\left(x\right)-f_{n}\left(v\right)$: Reise entlang einer stetigen Funktion
	- $$\leq\left|f\left(x\right)-f_{n}\left(x\right)\right|+\left|f_{n}\left(x\right)-f_{n}\left(v\right)\right|+\left|f_{n}\left(v\right)-f\left(v\right)\right|$$
	- $$<\frac{\varepsilon}{3}+\frac{\varepsilon}{3}+\frac{\varepsilon}{3}=\varepsilon$$
	- Umsetzung:
		- Wähle $n\in\mathbb{N}$ mit $\forall x\in D:\left|f_{n}\left(x\right)-f\left(x\right)\right|<\frac{\varepsilon}{3}$
		- Weil $f_{n}$ stetig ist, gibt es zur Fehlertoleranz $\frac{\varepsilon}{3}>0$ ein $\delta>0$ mit
		  $\forall x\in D:\left(\left|x-v\right|<\delta\Rightarrow\left|f_{n}\left(x\right)-f_{n}\left(v\right)\right|<\frac{\varepsilon}{3}\right)$
-
- Beispiel:
	- reference:: 6.17
	- Für $x\in\left(-1,1\right)$ gilt $\sum_{k=0}^{\infty}x^{k}=\frac{1}{1-x}$
		- mit [[Potenzreihe]] mit $x_0=0,a_{k}=1,\text{KR }r=1$
		- mit ganzrationale Funktion $\frac{1}{1-x}$, Polstelle: x=1
	- zZ: Die PR konvergiert nicht gleichmäßig auf $x\in D\coloneqq\left(-1,1\right)$
		- was passiert bei $x\coloneqq1-\frac{1}{m}$?
		- $$\left|f_{n}\left(x\right)-f\left(x\right)\right|=\left|\sum_{k=0}^{n}x^{k}-\frac{1}{1-x}\right|$$
		- $$\sup_{x\in D}\left|\sum_{k=0}^{n}x^{k}-\frac{1}{1-x}\right|=\sup_{x\in D}\left|\frac{1-x^{n+1}}{1-x}-\frac{1}{1-x}\right|=\sup_{x\in D}\left|\frac{x^{n+1}}{1-x}\right|$$
		- für $m\in\mathbb{N}:x\coloneqq1-\frac{1}{m}$
		- $$\left|\frac{x^{n+1}}{1-x}\right|=\frac{\left(1-\frac{1}{m}\right)^{n+1}}{1-\left(1-\frac{1}{m}\right)}=m\cdot\left(1-\frac{1}{m}\right)^{n+1}$$
		- mit $m\rightarrow\infty:\left(1-\frac{1}{m}\right)^{n+1}\longrightarrow{}_{m\rightarrow\infty}1$
		- also $m\cdot1\longrightarrow_{m\rightarrow\infty}\infty$
	- Ziel: Potenzreihen konvergieren zwar im Allgemeinen nicht gleichmäßig, aber ihre Grenzwerte sind trotzdem stetig
-
- Satz: **lokal gleichmäßige Konvergenz**
	- reference:: 6.18
	- $$\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\left(x-x_0\right)^{k},\text{KR }r\in\left(0,\infty\right\rbrack$$
	- Behauptung: Die Potenzreihe konvergiert in $D\coloneqq\left\lbrack x_0-s,x_0+s\right\rbrack$ gleichmäßig
	- Sei $\varepsilon>0$, für $n\in\mathbb{N}$:
	- $$\left|f\left(x\right)-f_{n}\left(x\right)\right|=\left|\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\left(x-x_0\right)^{k}-\sum_{k=0}^{n}a_{k}\left(x-x_0\right)^{k}\right|=\left|\sum_{k=n+1}^{\infty}a_{k}\left(x-x_0\right)^{k}\right|$$
	- $$\leq\sum_{k=n+1}^{\infty}\left|a_{k}\right|\cdot\left|x-x_0\right|^{k}\leq_{\ast}\sum_{k=n+1}^{\infty}\left|a_{k}\right|\cdot s^{k}<_{\ast\ast}^{?}\varepsilon$$
		- *: $x\in\left\lbrack x_0-s,x_0+s\right\rbrack$
	- da $s=x_0-x$ für $x\coloneqq x_0-s\in D$
	- Weil $\sum_{k=0}^{\infty}\left|a_{k}\right|\cdot\left|x_0-s-x_0\right|^{k}$ konvergiert, gilt ** nach [[cauchy]]
-
- Korollar:
	- reference:: 6.19
	- $f:\mathbb{R}\rightarrowtail R$ sei definiert durch Potenzreihe, $f\left(x\right)=\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\left(x-x_0\right)^{k}$ mit Konvergenzradius $r\in\left(0,\infty\right\rbrack$
	- => f ist stetig
	- Wähle $s\in\left(0,r\right)$ so, dass $v\in\left(x_0-s,x_0+s\right)$
	-