reference:: 12d

-
- Sekante zwischen Stellen x,y:
	- $$s\left(\xi\right)=f\left(x\right)+\frac{f\left(y\right)-f\left(x\right)}{y-x}\cdot\left(\xi-x\right)$$
		- dabei ist $\frac{f\left(y\right)-f\left(x\right)}{y-x}$ die Steigung der Sekante
	- Parametrisierung der Zwischenstelle:
		- $$t\in\left(0,1\right):\xi=x+\left(1-t\right)\left(y-x\right)=tx+\left(1-t\right)y$$
		- $$\Rightarrow f\left(\xi\right)=f\left(x\right)+\frac{f\left(y\right)-f\left(x\right)}{y-x}\cdot\left\lbrack\left(tx\cdot\left(1-t\right)y-x\right)\right\rbrack_1$$
			- (1) "Konvexkombination" von x,y$
		- $$\left(1\right)=\left(t-1\right)x+\left(1-t\right)y=-\left(1-t\right)x+\left(1-t\right)y=\left(y-x\right)\left(1-t\right)$$
		- $$=f\left(x\right)+\left(1-t\right)\cdot\frac{f\left(y\right)-f\left(x\right)}{y-x}\cdot\left(y-x\right)=f\left(x\right)+\left(1-t\right)\left(f\left(y\right)-f\left(x\right)\right)$$
		- $$=tf\left(x\right)+\left(1-t\right)f\left(y\right)$$
	- $$\Rightarrow s\left(tx+\left(1-t\right)y\right)=tf\left(x\right)+\left(1-t\right)f\left(y\right)\geq^{?}f\left(tx+\left(1-t\right)y\right)$$
-
- Definition: **Konvex, Konkav**
	- reference:: 12.12, 12.13
	- sei $f:\mathbb{R}\rightarrowtail\mathbb{R}$ heißt in einem Intervall $I\subseteq\text{Dom}f$ konvex / konkav, wenn gilt
	- $$\forall x,y\in I,t\in\left(0,1\right):f\left(tx+\left(1-t\right)y\right)\leq tf\left(x\right)+\left(1-t\right)f\left(y\right)$$
	- bzw.
	- $$\forall x,y\in I,t\in\left(0,1\right):f\left(tx+\left(1-t\right)y\right)\geq tf\left(x\right)+\left(1-t\right)f\left(y\right)$$
	- Frage: Was hat das mit den Ableitungen von f zu tun?
-
- Satz
	- reference:: 12.14
	- sei $f:\mathbb{R}\rightarrowtail\mathbb{R}$, welche in einem Intervall $I\subseteq\text{Dom}f$ zwei Mal differentierbar ist
	- f ist in I konvex $\Leftrightarrow\forall x\in I:f^{\left(2\right)}\left(x\right)\geq0$
	  logseq.order-list-type:: number
	- f ist in I konkav $\Leftrightarrow\forall x\in I:f^{\left(2\right)}\left(x\right)\leq0$
	  logseq.order-list-type:: number
	- Beweis für 1.
		- "=>"
			- sei f in I konvex
			- Angenommen es gäbe $\xi\in I$ mit $f^{\left(2\right)}\left(\xi\right)<0$
			- Betrachte $h:I\rightarrow\mathbb{R},h\left(x\right)\coloneqq f\left(x\right)-f^{\prime}\left(\xi\right)\left(x-\xi\right)$
			- Rechne
				- $$h^{\prime}\left(x\right)=f^{\prime}\left(x\right)-f^{\prime}\left(x\right)$$
				- $$h^{\left(2\right)}\left(x\right)=f^{\left(2\right)}\left(x\right)$$
			- $$\Rightarrow h^{\left(2\right)}\left(\xi\right)=f^{\left(2\right)}\left(\xi\right)<0,h^{\prime}\left(\xi\right)=0$$
			- Satz 12.10: h hätte in $x=\xi$ ein striktes lokales Maximum
			- Es gäbe ein $\delta>0$ mit $\left\lbrack\xi-\delta,\xi+\delta\right\rbrack\subseteq I$ und $h\left(\xi-\delta\right)<h\left(\xi\right);h\left(\xi+\delta\right)<h\left(\xi\right)$
			- mit ursprünglichen f:
				- $$f\left(\xi\pm\delta\right)=h\left(\xi\pm\delta\right)+f^{\prime}\left(\xi\right)\left(\xi\pm\delta-\xi\right)=h\left(\xi\pm\delta\right)\pm\delta f^{\prime}\left(\xi\right)$$
			- zum Vergleich:
				- $$f\left(\xi\right)=h\left(\xi\right)=\frac12h\left(\xi\right)+\frac12h\left(\xi\right)>\frac12h\left(\xi-\delta\right)+\frac12h\left(\xi+\delta\right)$$
				- $$=\frac12\left(f\left(\xi-\delta\right)+\delta f^{\prime}\left(\xi\right)\right)+\frac12\left(f\left(\xi+\delta\right)-\delta f^{\prime}\left(\xi\right)\right)$$
				- $$=\frac12f\left(\xi-\delta\right)+\frac12f\left(\xi+\delta\right)$$
				- im Widerspruch zur Konvexität von f
		- "<="
			- Es gelte $\forall x\in I:f^{\left(2\right)}\left(x\right)\geq0$
			- $$\forall x\in I:\left(f^{\prime}\right)^{\prime}\left(x\right)\geq0$$
			- Satz 9.9: f' ist monoton wachsend
			- seien $x,y\in I$ mit $x<y$ und $t\in\left(0,1\right)$
			- $$z=$$