exclude-from-graph-view:: true

-
- 1.1
	- Verknüpfung ist eine Verallgemeinerung einer Funktion
	- Beweis:
		- Zeige $(G,\circ)\subseteq(Perm(\mathbb{R}),\circ)$ ist eine Untergruppe
			- Perm(R) ist eine Gruppe
		- $G\subseteq Perm(\mathbb{R})$
		  logseq.order-list-type:: number
			- sei $f\in G$ mit f(x)=ax+b. zz f ist bijektiv
				- $x\in\mathbb{R},y:=f(x)$ also $y=ax+b\Leftrightarrow x=\frac{1}{a}y-\frac{b}{a}$
				- injektiv: $x,x^{\prime}\in\mathbb{R}$ mit $y:=f(x)=f(x^{\prime})$, dadurch gilt $f(x)=f(x^{\prime})\Leftrightarrow ax+b=ax^{\prime}+b\Leftrightarrow x=x^{\prime}$
				- surjektiv: für $y\in\mathbb{R}$ definiere $x:=\frac{1}{a}y-\frac{b}{a}$ und sehe $f(x)=f(\frac{1}{a}y-\frac{b}{a})=a(\frac{1}{a}y-\frac{b}{a})+b=y$
				- => f ist bijektiv
		- $G\neq\varnothing:ID_{\mathbb{R}}\in G$ (Identitätsabbildung), da $Id_{\mathbb{R}}(x)=1x+0$
		  logseq.order-list-type:: number
		- seien $f,g\in G$ mit f(x)=ay+b, g(x)=cx+d
		  logseq.order-list-type:: number
			- Dann ist $g^{-1}(x)=\frac{1}{c}x-\frac{1}{d}$
			- $f(g^{-1}(x))=f(\frac{1}{c}x-\frac{d}{c})=a(\frac{1}{c}x-\frac{d}{c})+b=\frac{a}{c}x+(b-\frac{ad}{c})$, sodass $f\circ g\in G$
			- Satz 1.15: $(G,\circ)\subseteq(Perm(\mathbb{R}),\circ)$
-
- 1.2
	- Kommutativ:
		- $A\triangle B=(A\setminus B)\cup(B\setminus A)=(B\setminus A)\cup(A\setminus B)=B\triangle A$
	- neutrales Element:
		- $A\triangle e=A$
		- $(A\setminus e)\cup(e\setminus A)=A$
		- ODER Verknüpfung: kein Teil darf mehr Elemente als A enthalten
		- $(e\setminus A)\subseteq A$ und $(A\setminus e)\subseteq A$
			- $(e\setminus A)\subseteq A$, da e keine weiteren Elemente hinzufügen darf, muss $e\subseteq A$
			- $(A\setminus e)$, wobei $e\subseteq A$: jedes Element in e würde ein Element aus A entfernen, dadurch muss $e=\lbrace\rbrace$
		- e muss eine Untergruppe von A sein, die keine Elemente von A besitzt
		- => $e=\varnothing$
	- inverses Element:
		- $A\triangle g=\varnothing$
		- $(A\setminus g)\cup(g\setminus A)=\varnothing$
		- da $(A\setminus g)$ ODER $(g\setminus A)$ müssen beide Terme $\varnothing$ werden
		- $(A\setminus g)=(g\setminus A)=\varnothing$
		- => $g=A$
	- Assoziativ:
		- $A\triangle(B\triangle C)\rightarrow A\triangle X$
		- $(A\setminus X)\cup(X\setminus A)$
		- $(A\setminus((B\setminus C)\cup(C\setminus B)))\cup(((B\setminus C)\cup(C\setminus B))\setminus A)$
		- \>> auflösen von $\setminus$ fehlt <<
		-
		- $M=A\lor B\lor C$
		- $R=\lbrace x:x\in A\land B,x\notin C\rbrace\oplus\lbrace x:x\in A\land C,x\notin B\rbrace\oplus\lbrace x:x\in B\land C,x\notin A\rbrace$
			- $W=\lbrace A,B,C\rbrace:X,Y,Z\in W:R=\lbrace x:x\in M,x\in X,Y,x\notin Z\rbrace$
		- $G=\lbrace x:x\in M,x\notin R\rbrace$
		- ==> Reihenfolge von () und A,B,C irrelevant
-
- 1.3
	- $[a]_n = [b]_n$, bzw $a \sim b \ mod(n)$ und $[c]_n = [d]_n$
	- $[a\cdot c]_{n}=[b\cdot d]_{n}$ (a,b ; c,d in gleicher Gruppe ($15\cdot12,25\cdot22$))
		- Gruppe: k mod(n) bleibt bei gleichen n gleich
	-
	- $[a]_{n}=[b]_{n}=>\exists s\in\mathbb{Z}:a\div b=s+n$
	- $[c]_{n}=[d]_{n}=>\exists s\in\mathbb{Z}:c\div d=t+n$
-
- 1.4
	- links neutrales Element ist das neutrales Element (eindeutigkeit)
	- $g_{L}\ast g=e$ mit $g_{L}=h$ und $g=h_{R}$ -> $h\ast h_{R}=e$ (beidseitigkeit)