reference:: 12b

- lokale Approximierung durch lokale Tangente
- Ziel: Approximiere Funktion f in der Nähe von "Entwicklungspunkt" x durch Polynomfunktion
	- $$p\left(\xi\right)=\sum_{k=0}^{n}a_{k}\left(\xi-x\right)^{k}\approx f\left(\xi\right)$$
	- Fehler:
		- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)\coloneqq f\left(\xi\right)-\sum_{k=0}^{n}a_{k}\left(\xi-x\right)^{k}$$
		- soll für $\xi\rightarrow x$ möglichst schnell gegen 0 gehen
	- Idee
		- $$f\left(\xi\right)=\sum_{k=0}^{n}a_{k}\left(\xi-x\right)^{k}$$
			- Polynomfunktion als spezielles Beispiel
	- Frage: Wie kann man die Koeffizienten $a_{k}$ "rekonstruieren"?
		- $$f\left(x\right)=a_0$$
		- $$f^{\prime}\left(\xi\right)=\frac{d}{d\xi}\sum_{k=0}^{n}a_{k}\left(\xi-x\right)^{k}=\sum_{k=1}^{n}k\cdot a_{k}\left(\xi-x\right)^{k-1}$$
		- $$\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=1\cdot a_1$$
		- $$f^{\prime\prime}\left(\xi\right)=\sum_{k=2}^{n}k\cdot\left(k-1\right)\cdot a_{k}\cdot\left(\xi-x\right)^{k-2}$$
		- $$\Rightarrow f^{\prime\prime}\left(x\right)=2\cdot1\cdot a_2\Rightarrow a_2=\frac{1}{1\cdot2}f^{\prime\prime}\left(x\right)$$
-
- Theorem: **Taylor**
	- reference:: 12.4
	- $I=\left(a,b\right),m\in\mathbb{N}_0,f:\mathbb{R}\rightarrowtail\mathbb{R}$
	- sei eine Funktion der Klasse $C^{m+1}\left(I\right)$
	- => für jeden Entwicklungspunkt $x\in I$ und alle $\xi\in I$, sowie $n\in\left\lbrace0,...m\right\rbrace$ gilt
		- $$f\left(\xi\right)=T_{x}^{n}f\left(\xi\right)+\varphi_{n}\left(\xi\right)$$
			- -> Taylorpolynom n-k Ordnung zum Entwicklungspunkt x
		- mit
			- $$T_{x}^{n}f\left(\xi\right)\coloneqq\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{\left(k\right)}\left(x\right)}{k!}\left(\xi-x\right)^{k}$$
				- x ist keine Variable!
			- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)=f\left(\xi\right)-T_{x}^{n}f\left(\xi\right)=\frac{1}{n!}\int_{x}^{\xi}\left(\xi-t\right)^{n}f^{\left(n+1\right)}\left(t\right)dt$$
	- Beweis: Induktiv
	  collapsed:: true
		- IA:
			- n=0: $\varphi_0\left(\xi\right)=f\left(\xi\right)-T_{x}^0f\left(\xi\right)=f\left(\xi\right)-f\left(x\right)=\int_{x}^{\xi}f^{\prime}\left(t\right)dt$ nach dem Hauptsatz
		- IS:
			- sei $n\in\mathbb{N}_0$ mit $n<m$, für die (12.3) gilt. Also
			- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)=\frac{1}{n!}\int_{x}^{\xi}\left\lbrack\left(\xi-t\right)^{n}\right\rbrack_{u^{\prime}\left(t\right)}\left\lbrack f^{n+1}\left(t\right)\right\rbrack_{v\left(t\right)}dt$$
				- partielle Integration:
				- $$\int_{x}^{\xi}u^{\prime}\left(t\right)v\left(t\right)dt=\left\lbrack u\left(t\right)v\left(t\right)\right\rbrack_{t=x}^{t=\xi}-\int_{x}^{\xi}u\left(t\right)\cdot v^{\prime}\left(t\right)dt$$
			- $$=\frac{1}{n!}\left\lbrack\left\lbrack-\frac{\left(\xi-t\right)^{n+1}}{n+1}\right\rbrack_{u\left(t\right)}\cdot f^{\left(n+1\right)\left(t\right)}\right\rbrack_{t=x}^{t=\xi}-\frac{1}{n!}\int_{x}^{\xi}\left\lbrack\left(-\frac{\left(\xi-t\right)^{n+1}}{n+1}\right)\right\rbrack_{u\left(t\right)}\cdot\left\lbrack f^{n+2}\left(t\right)\right\rbrack_{v^{\prime}\left(t\right)}dt$$
			- $$=+\frac{\left(\xi-x\right)^{n+1}}{\left(n+1\right)!}\cdot f^{\left(n+1\right)}\left(x\right)+\left\lbrack\int_{x}^{\xi}\frac{1}{\left(n+1\right)!}\left(\xi-t\right)^{n+1}f^{\left(n+2\right)}\left(t\right)dt\right\rbrack_{\varphi_{n+1}\left(\xi\right)???}$$
			- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)=\frac{\left(\xi-x\right)^{n+1}}{\left(n+1\right)!}\cdot f^{\left(n+1\right)}\left(x\right)+\int_{x}^{\xi}...dt$$
			- $$\Rightarrow\varphi_{n+1}\left(\xi\right)=f\left(\xi\right)-T_{x}^{n+1}f\left(\xi\right)=\left\lbrack f\left(\xi\right)-T_{x}^{n}f\left(\xi\right)\right\rbrack_{\varphi_{n}\left(\xi\right)}-\frac{\left(\xi-x\right)^{n+1}}{\left(n+1\right)!}\cdot f^{\left(n+1\right)}\left(x\right)$$
			- $$=\int_{x}^{\xi}\frac{1}{\left(n+1\right)!}\left(\xi-t\right)^{n+1}f^{\left(n+2\right)}\left(t\right)dt$$
	- Notiz
		- Falls $\left|f^{\left(n+1\right)}\left(t\right)\right|\leq c$ für $t\in I$
		- -> (12.4)
			- $$\left|\varphi_{n}\left(\xi\right)\right|\leq\frac{c}{n!}\int_{x}^{\xi}\left\lbrack\left|\xi-t\right|^{n}\right\rbrack_{\leq\left|\xi-x\right|}dt\leq\frac{c}{n!}\cdot\left|\xi-x\right|^{n+1}$$
			- $$\Rightarrow\frac{\varphi_{n}\left(\xi\right)}{\left(\xi-x\right)^{n}}\longrightarrow{}_{x\rightarrow x}0$$
-
- Übung
  collapsed:: true
	- reference:: 12.5
	- $$T_{x}^{n}f\left(\xi\right)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{\left(b\right)}\left(x\right)}{k!}\left(\xi-x\right)^{k}$$
	- $$k=0:\cos\left(0\right)=1\Rightarrow T_0^0f\left(\xi\right)=1$$
	- $$k=1:\frac{d}{dx}\cos x=-\sin x,f^{\prime}\left(0\right)=0\Rightarrow T_0^1f\left(\xi\right)=1+0\cdot\left(\xi-x\right)^1=1$$
	- $$k=2:\left(\frac{d}{dx}\right)^2\cos x=-\cos x,f^{\prime\prime}\left(0\right)=-1$$
		- $$\rightarrow T_0^2f\left(\xi\right)=1+0\cdot\left(\xi-0\right)^1+\frac{1}{2!}\left(-1\right)\cdot\left(\xi-0\right)^2$$
		- $$T_0^{2n}f\left(\xi\right)=1-\frac{1}{2!}\xi^2+\frac{1}{4!}\xi^4-\frac{1}{6!}\xi^6+-...+\left(-1\right)^{n}\frac{1}{\left(2n\right)!}\xi^{2n}$$
		- Vergleiche Potenzreihe
		- $$\cos\xi=\sum_{k=0}^{\infty}\left(-1\right)^{k}\frac{\xi^{2k}}{\left(2k\right)!}$$
-
- Übung
  collapsed:: true
	- reference:: 12.6
	- $$f\left(x\right)\coloneqq\ln x$$
	- $$n=0:T_1^0f\left(\xi\right)=f\left(1\right)=\ln\left(1\right)=0$$
	- $$n=1:T_1^1f\left(\xi\right)=0+f^{\prime}\left(1\right)\cdot\left(\xi-1\right)=$$
		- dabei
		- $$\frac{d}{dx}\ln x=\frac{1}{x}=1\cdot\left(\xi-1\right)\Rightarrow f^{\prime}\left(1\right)=\frac11=1$$
	- $$n=2:\left(\frac{d}{dx}\right)^2\ln x=\frac{d}{dx}x^{-1}=-x^{-2}=-\frac{1}{x^2}$$
		- $$\Rightarrow T_1^2f\left(\xi\right)=0+1\left(\xi-1\right)-\frac12\left(\xi-1\right)^2$$
	- $$n=3:\left(\frac{d}{dx}\right)^3\ln x=-\frac{d}{dx}x^{-2}=2\cdot x^{-3}=\frac{2}{x^3}$$
		- $$\Rightarrow f^{\left(3\right)}\left(1\right)=2$$
		- $$T_1^3f\left(\xi\right)=\left(\xi-1\right)-\frac12\left(\xi-1\right)^2+\left\lbrack\frac{2}{3!}\right\rbrack_{=\frac13}\left(\xi-1\right)^3$$
	- Allgemein:
		- $$T_1^{n}f\left(\xi\right)=-\sum_{k=1}^{n}\left(-1\right)^{k}\cdot\frac{1}{k}\cdot\left(\xi-1\right)^{k}$$
		- Vergleich:
			- $$\ln2=^{???}-\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\left(-1\right)^{k}}{k}$$
-
- Satz: **Lagrange-sche Form des Restglieds**
	- reference:: 12.7
	- sei $I=\left(a,b\right),n\in\mathbb{N}_0,f:\mathbb{R}\rightarrowtail\mathbb{R},f\in C^{n+1}\left(I\right)$
	- zu jedem $x\in\left(a,b\right),\xi\in\left(a,b\right)$ gibt es $z\in I$ zwischen x und $\xi$ mit $f\left(\xi\right)=T_{x}^{n}f\left(\xi\right)+\left\lbrack\frac{f^{\left(n+1\right)}\left(z\right)}{\left(n+1\right)!}\cdot\left(\xi-x\right)^{n+1}\right\rbrack_{\varphi_{n}\left(\xi\right)}$
	- Beispiel für $\xi>x:$
	  collapsed:: true
		- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)=\frac{1}{n!}\int_{x}^{\xi}f^{\left(n+1\right)}\left(t\right)\cdot w\left(t\right)dt$$
			- dabei $w\left(t\right)=\left(\xi-t\right)^{n}\geq0$
		- [[Mittelwertsatz-der-Integralrechnung]]: es gibt ein $z\in\left\lbrack x,\xi\right\rbrack$ mit $\varphi_{n}\left(\xi\right)=\frac{1}{n!}f^{\left(n+1\right)}\left(z\right)\cdot\int_{x}^{\xi}w\left(t\right)dt$
		- Rechne
			- $$\int_{x}^{\xi}w\left(t\right)dt=\int_{x}^{\xi}\left(\xi-t\right)^{n}dt=\left\lbrack-\frac{\left(\xi-t\right)^{n+1}}{n+1}\right\rbrack_{t=x}^{t=\xi}$$
			- $$=0+\frac{\left(\xi-x\right)^{n+1}}{n+1}$$
			- $$\Rightarrow\varphi_{n}\left(\xi\right)=\frac{1}{\left(n+1\right)!}f^{\left(n+1\right)}\left(z\right)\cdot\left(\xi-x\right)^{n+1}$$
	- Beispiel für $\xi<x$:
	  collapsed:: true
		- $$\varphi_{n}\left(\xi\right)=-\frac{1}{n!}\int_{\xi}^{x}f^{\left(n+1\right)}\left(t\right)\cdot w\left(t\right)dt$$
			- dabei $w\left(t\right)=\left(-1\right)^{n}\left(\xi-t\right)^{n}=\left(t-\xi\right)^{n}\geq0$
		- Rest analog zu $\xi>x$
-
- Korollar:
	- reference:: 12.8
	- sei $I=\left(a,b\right),n\in\mathbb{N},f:\mathbb{R}\rightarrowtail\mathbb{R},f\in C^{n}\left(I\right)$
	- => Für jeden Entwicklungspunkt $x\in\left(a,b\right)$ gibt es eine Funktion $p:I\rightarrow\mathbb{R}$ mit
	- $$\forall\xi\in I:f\left(\xi\right)=T_{x}^{n}f\left(\xi\right)+\rho\left(\xi\right)\left(\xi-x\right)^{n}$$
		- Note: $\rho$, nicht p
	- mit $\lim_{\xi\rightarrow x}\rho\left(x\right)=0$
		- Konvergenzgeschwindigkeit nicht unbedingt mindestenz $\left(\xi-x\right)$
	- Beweis
		- mit Satz 12.7
		- $$\Rightarrow f\left(\xi\right)=T_{x}^{n-1}f\left(\xi\right)+\frac{f^{\left(n\right)}\left(z\right)}{n!}\left(\xi-x\right)^{n}$$
		- $$=T_{x}^{n-1}f\left(\xi\right)+\frac{f^{\left(n\right)}\left(x\right)}{n!}\left(\xi-x\right)^{n}+f$$