- Urne mit R roten und S schwarzen Kugeln, wobei R+S=N
- A rote Kugeln bei einmaligen Ziehen$: \mathcal{P\left(A\right)=}\frac{\left|A\right|}{\left|\Omega\right|}=\frac{R}{N}$
- $\overline{A}$: keine rote Kugeln: $\mathcal{P\left(\overline{A}\right)=1-P\left(A\right)=1-}\frac{R}{N}=\frac{N-R}{N}=\frac{S}{N}$
-
- Urnenmodell 1: Ziehen ohne Zurücklegen ohne Beachtung der Reihenfolge (Z.o.Z.o.B.d.R.)
- Urnenmodell 2: Ziehen mit Zurücklegen mit Beachtung der Reihenfolge (Z.m.Z.m.B.d.R.)
-
- zu Urnenmodell 1:
  collapsed:: true
	- $\Omega=\left\lbrace\omega=\left(i_1,...,i_{n}\right):i\in\left\lbrace1,...,N,i_1<...<i_{n}\right\rbrace\right\rbrace$
	- wobei i eine Kugel ist und n die Nummer der Kugel
	- => n-Permutation ohne Wiederholung
	- $A_{r}$: genau r rote Kugeln mit n Ziehungen ziehen
		- $\left|A_{r}\right|=\begin{pmatrix}R\\ r\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}N-R\\ n-r\end{pmatrix}$
		- $\left|\Omega_{I}\right|=\begin{pmatrix}N\\ n\end{pmatrix}=N\cdot\left(N-1\right)\cdot...\cdot\left(N-n+1\right)$
		- Alle Ergebnisse in $\Omega_{I}$ sind gleich Wahrscheinlich
		- $\mathcal{P\left(A_{r}\right)}=\frac{\left|A_{r}\right|}{\left|\Omega_{I}\right|}=\frac{\begin{pmatrix}R\\ r\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}N-R\\ n-r\end{pmatrix}}{\begin{pmatrix}N\\ n\end{pmatrix}}$
		- -> hypergeometrische Verteilung
	- Beipiel: 6-aus-49
		- n=6, N=49, R=6, S=N-R=49-6=43
		- $\mathcal{P\left(A_{r}\right)}=\frac{\begin{pmatrix}6\\ 6\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}49-6\\ 6-6\end{pmatrix}}{\begin{pmatrix}49\\ 6\end{pmatrix}}=\frac{1}{\begin{pmatrix}49\\ 6\end{pmatrix}}$
-
- zu Urnenmodell 2:
	- $\Omega_{II}=\left\lbrace w=\left(i_1,...,i_{n}\right),i_{j}\in\left\lbrace1,...,N\right\rbrace\right\rbrace$
	- $\left|\Omega_{II}\right|=N^{n}=N\cdot N\cdot...\cdot N$
	- $\left|A_{r}\right|=\begin{pmatrix}n\\ r\end{pmatrix}\cdot R^{r}\cdot\left(N-R\right)^{n-r}$
	- $\mathcal{P}\left(A_{r}\right)=\begin{pmatrix}n\\ r\end{pmatrix}\cdot\frac{R^{r}\cdot\left(N-R\right)^{n-r}}{N^{n+\left(n-r\right)}}=\begin{pmatrix}n\\ r\end{pmatrix}\cdot\left(\frac{N}{R}\right)^{r}\cdot\left(1-\frac{R}{N}\right)^{n-r}$
	-